仿效香港 無領袖去中心化的泰國學運Telegram成動員利器

無領袖去中心化的泰國學運 網路科技成動員利器
最新更新：2020/10/20 12:53

（中央社記者呂欣憓曼谷20日專電）泰國反政府示威人士無懼政府各種威嚇手段，從14日至今每天都有萬人上街，怒吼對政府的不滿，在沒有學運領袖帶領下，抗議群眾利用新科技，展現快速的動員力和機動力。

泰國反政府示威從7月爆發至今，光在曼谷就已經有10次的大型街頭抗議，更遑論在全泰國各府大大小小的抗議，而14日總理府外的抗議，更是這場抗議越演越烈的關鍵。

14日傍晚由多個學運或民運團體發起的抗議從民主紀念碑前出發，遊行至總理府外準備就地夜宿，施壓總理帕拉育（Prayut Chan-o-cha）下台，但當天發生了抗議人士包圍無預警出現的王室車隊事件，15日凌晨帕拉育宣布曼谷進入緊急狀態，並大規模逮捕多個知名的學運領袖，希望嚇阻抗議人士持續上街。

但民怨已經累積到頂點，政府採取的行動只是更加激怒眾人，15日傍晚儘管沒有任何一個知名的學運領袖帶頭，大批又大批的民眾自動集結在鬧區的叻巴頌路口（Ratchaprasong Intersection），直接就地占領。

16日傍晚在巴吞旺路口（Pathumwan Intersection）的示威，警方首度出動水車和鎮暴警察驅離和平抗議的民眾，此舉非但沒有嚇阻民眾上街，反而火上加油。

抗議團體17到19日改採快閃通知以及兵分多路策略，集會前1小時才利用臉書和推特等社群媒體通知地點，網路傳播的速度快，這3天的抗議都迅速吸引上萬人到場響應。

泰國警方關閉天鐵站（BTS，高架捷運）和捷運站（MRT，地鐵），以為可以阻止人群聚集，但一群又一群的民眾意志堅定，從四面八方用盡各種方式，走也要走到集會地點。

而警方不只關閉大眾運輸系統，也試圖想關閉學運團體的臉書，以阻止訊息傳播，但學生們反應迅速，立即改把傳播平台移到Telegram。

而15日到18日的占領路口和前幾次示威相比，沒有大型舞台、華麗的燈光或是表演，只有抗議人士利用小貨車或皮卡車搭建的臨時舞台，甚至有時候直接拿著麥克風就地開講，講者還會邀請在場的抗議民眾一起上台發言，抒發心聲。

這波泰國學運在去年的香港反送中運動之後發生，學生們師法了不少香港人抗爭的方式，這幾天一個最大的特色就是無領袖和去中心化，且參與民眾完全自發，就如同多個學運團體集合成立的人民團體（People’s Group）聲明中說的：「這場活動不是一個人的，而是所有人的。」

今年26歲的Nine出現在17日大圓環高架捷運站（Wongwianyai BTS）路口的抗議，她站在天橋上，激動地高舉著象徵反獨裁的三根手指手勢，Nine在這波學運中參加過3場示威，她對中央社記者表示：「這場抗議是大家的，不是這些學運領袖的，是每一個人的。」

27歲的Pat則是首度在17日參加了抗議，他說他其實並不是完全贊同學運的訴求，例如王室改革應該漸進，而不要過度激進，但看到鎮暴警察驅離民眾，讓他決定上街一次，表達他支持抗議的態度。

面對如此龐大的民怨，帕拉育政府勢必要做出回應，帕拉育（Prayut Chan-o-cha）昨天表示，內閣會議明天將討論是否請目前休會中的國會召開特別會議，他第一次表示政府同意召開特別會議。

國會眾議院議長乃川（Chuan Leekpai）18日表示，預計23日請政府官員代表和在野黨眾議員代表舉行非正式會議，討論是否要在國會11月1日復會前召開特別會議，因應這次的抗議。

乃川說，目前雙方都同意會面討論，他已要求國會官員為特別會議做好準備，但是否召開特別會議仍需要由政府或由眾議員提案。（編輯：高照芬）1091020

「爸媽為何不懂我？」 泰國香港兩場抗爭 同一種策略、同一道世代難題
2020-10-20 by：山謬407

隨著泰國反政府運動越演越烈，泰國警方也開始加強力道，驅逐上街抗爭的民眾。此時，擁有豐富街頭經驗的香港民眾毫不吝嗇地與泰國民眾分享面對警方的方法，唯獨世代隔閡，是香港人自己也解決不了，無法與泰國人分享的問題。

示威已經上升至新層級

在上周五(16)警方出動大批警力、水砲車強制驅散群眾後，泰國街頭以總理帕若育(Prayut Chan-o-cha)下台、重新制憲、改革王室三大訴求為目標的反政府示威，顯然已經上升到另一個層級。

面對警方更強勢的回應，香港人在此時向泰國的示威者伸出援手，分享過去一年多以來香港人面對警方累積下的經驗，讓泰國的民眾也開始像香港人一樣，戴上護目鏡、穿上雨衣，手握雨傘走上街頭。

一樣的策略，同樣面對世代困境
在兩地互相交流示威經驗的同時，泰國人們也漸漸發現，泰國社會也和香港社會一樣，必須開始正視兩代人之間不斷擴大的世代隔閡。

香港經驗，泰國應用

在香港人的分享下，泰國的示威群眾開始仿效香港人當初採取的示威策略：人們戴上安全帽、護目鏡和防毒面具，穿著輕便雨衣，在水砲車發射的強力水柱前打開雨傘保護自己；後勤的志工們默默遞過礦泉水，互相用手勢溝通、指引群眾；被警方驅散後，群眾短時間內又如水一般，在曼谷的另一個角落聚集起來，繼續展開示威；社群媒體上充滿各式各樣的抗爭資訊，從下一場示威的地點、廁所位置，到協助示威者找到過夜處等。

香港人的策略就是保護自己的策略

「泰國示威者們從香港人那裡學到保護自己的方法，」16歲的泰國反政府示威者拉波波奇(Petch Radbopitch)表示：「像是使用聲音和手勢聯絡、用雨傘保護自己、透過多種不同渠道溝通等。」

在街頭示威群眾中擔任後勤志工，負責指引群眾方向的塔灣(Sarawut Tawan)說道：「我從香港人的示威經驗中學到很多技巧，像是他們傳遞訊息、指引方向，還有攜帶雨傘保護自己，我們從香港的示威經驗中學到這些知識。」

一樣的抗爭策略，一樣打不開的世代隔閡死結

在兩地街頭抗爭策略越來越相似的同時，泰國民眾也漸漸發現，他們就像香港人一樣，得開始面對年輕世代與父母一輩之間的隔閡。

「每個人專心管好自己的事就好」

26歲的香港示威者莎拉(Sarah)在出門抗爭之際，媽媽再三提醒她的話總會浮現在心裡：「不要去參加示威，每個人專心管好自己的事就好。」

「對我媽來說，賺錢和穩定的生活比起爭取自由民主重要多了。」莎拉說道。

兩個世代，兩種政治立場

2016年香港大學 (The University of Hong Kong)主導的研究發現，18-39歲的香港人更傾向支持民主派政黨；但 40歲以上的香港人更偏好親中政黨，莎拉的問題不是個案，整個香港都在面對世代隔閡的問題。

兩代人成長背景不一樣

香港大學社會學系講師黃焙鋒指出，兩代人的政治傾向差異，其實歸根於不同的成長背景和不同的社會價值觀。他說：「部分年輕人的家長是中國移民。他們對中國有限的政治參與經驗，使他們養成避免參與政治、社會活動，少跟政府對抗的想法。」

相對的，出生於香港的年輕世代對香港有強烈歸屬感，加上經濟停滯、政府治理能力低下、對中國的糟糕印象等因素，皆成為年輕人熱衷參政的養分，兩代人間的隔閡也因此產生。

一談王室就吵架

在泰國，年輕世代與香港一樣，和父母一輩也有隔閡。其中，「對王室的態度」成為泰國年輕世代與父母間最主要的隔閡。

19歲的泰國街頭示威者達奈(Danai，化名)說道：「有一次我在車裡批評了泰王幾句，我和爸爸立刻就在車裡吵起來。對爸爸來說，泰王是碰不得的，自然也不能批評。」

「我問爸爸：『為什麼不能批評泰王？』爸爸告訴我：『你太年輕，還不懂。』」

「然後他變得非常生氣，路上不願意再和我說話，異常沉默。」

王室粉絲養成計畫

自幼開始，泰國人就被教導要尊敬、愛戴泰王，不能任意批評王室，泰國也制定嚴格的法律，不讓人民隨意批評泰王，否則就得面臨牢獄之災。

這在達奈的父親眼中並沒有什麼好反對的，在他心裡，前任泰王蒲美蓬(Bhumibol Adulyadej)確實值得這份尊敬，他說：「我出生在前任泰王蒲美蓬統治時期。他對人民的付出比對自己孩子的付出還多。他生病的時候，只要能延長他的壽命，我願意提早離開世界。」

「但是Z世代的年輕人，像我兒子，並沒有類似的經驗。」

不一樣的泰王

事實上，泰國今日的隔閡，多多少少也與兩代泰王迥異的作風有關。相較於蒲美蓬不時下鄉走動、積極改善泰國公衛系統、大力推動泰國的教育和科學發展；現任泰王瓦吉拉隆功(Maha Vajiralongkorn)豐富的私生活、鮮少出現在公眾面前、決定親自指揮曼谷地區的軍隊等行為，多少都影響今日泰國年輕人對王室的態度。

爸媽到底在想什麼？

這也無怪乎泰國年輕人大膽提出要限制王權、改革王室的想法時，父母一輩的泰國人完全無法理解；而年輕人也難以理解年長一輩普遍支持王室的原因。

希望父親更開放

「我爸爸被他對王室盲目的愛給蒙蔽了。跟他聊天就像在跟一堵牆講話一樣，他根本不聽。」達奈表示：「現在，我對父親唯一的希望就是他能在王室議題上變得更開放，就像他平常在面對其他議題的時候一樣。」

記得當年雨革都冇打算佔領旺角
係政總俾人清場 立即網上動員 兩三個鍾內就佔左旺角

加油呀, 希望你地可以爭取到

FreeYOUTH
@FreeYOUTHth
更新：我們現在還有一個非官方的電報頻道。在香港的朋友 ＃奶茶聯盟 這是刻意製造的！將泰國新聞翻譯成多種語言！按這裡加入！
http：//
與香港站在一起！香港旗幟
＃save12hkyouths

教育同資訊係極權最怕既野

點解翻譯TG既泰國人仲多過香港人

泰國人口
• 2019年估計
69,000,000（第20名）
• 2010年普查
64,785,909

推 希望佢地可以成功

佢哋算勁，1個鐘頭都聚到人

地理環境真係有啲重要

個個揸電單車，動員能力高過香港好多

香港 搵個位放單車都無

證明香港抗爭者係有料到，越嚟越多抗爭方式由香港輸出

多謝2014熱狗寶貴經驗

真 根本唔會block得晒D路 而且真係學生哥都揸得電單車
香港真係block左地鐵 紅隧西隧 咁就聚唔到人

希望泰國人唔好比0.5泰銖分化

block 咗仲用到?

唔好講到咁動聽. 恐怖分子都透過 TG 拉唔少人

有幸親眼睇到佔旺既發生
多謝一班貨車佬
你地真係好型

仿效香港 無領袖去中心化的泰國學運Telegram成動員利器